\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphics}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\usepackage[a4paper, margin = 1.5cm]{geometry}

%En esta parte se hacen redefiniciones de algunos comandos para que resulte agradable el verlos%

\renewcommand{\theenumii}{\roman{enumii}}

\def\proof{\paragraph{Demostración:\\}}
\def\endproof{\hfill$\blacksquare$}

\def\sol{\paragraph{Solución:\\}}
\def\endsol{\hfill$\square$}

%En esta parte se definen los comandos a usar dentro del documento para enlistar%

\newtheoremstyle{largebreak}
  {}% use the default space above
  {}% use the default space below
  {\normalfont}% body font
  {}% indent (0pt)
  {\bfseries}% header font
  {}% punctuation
  {\newline}% break after header
  {}% header spec

\theoremstyle{largebreak}

\newmdtheoremenv[
    leftmargin=0em,
    rightmargin=0em,
    innertopmargin=-2pt,
    innerbottommargin=8pt,
    hidealllines = true,
    roundcorner = 5pt,
    backgroundcolor = gray!60!red!30
]{exa}{Ejemplo}[section]

\newmdtheoremenv[
    leftmargin=0em,
    rightmargin=0em,
    innertopmargin=-2pt,
    innerbottommargin=8pt,
    hidealllines = true,
    roundcorner = 5pt,
    backgroundcolor = gray!50!blue!30
]{obs}{Observación}[section]

\newmdtheoremenv[
    leftmargin=0em,
    rightmargin=0em,
    innertopmargin=-2pt,
    innerbottommargin=8pt,
    rightline = false,
    leftline = false
]{theor}{Teorema}[section]

\newmdtheoremenv[
    leftmargin=0em,
    rightmargin=0em,
    innertopmargin=-2pt,
    innerbottommargin=8pt,
    rightline = false,
    leftline = false
]{propo}{Proposición}[section]

\newmdtheoremenv[
    leftmargin=0em,
    rightmargin=0em,
    innertopmargin=-2pt,
    innerbottommargin=8pt,
    rightline = false,
    leftline = false
]{cor}{Corolario}[section]

\newmdtheoremenv[
    leftmargin=0em,
    rightmargin=0em,
    innertopmargin=-2pt,
    innerbottommargin=8pt,
    rightline = false,
    leftline = false
]{lema}{Lema}[section]

\newmdtheoremenv[
    leftmargin=0em,
    rightmargin=0em,
    innertopmargin=-2pt,
    innerbottommargin=8pt,
    roundcorner=5pt,
    backgroundcolor = gray!30,
    hidealllines = true
]{mydef}{Definición}[section]

\newmdtheoremenv[
    leftmargin=0em,
    rightmargin=0em,
    innertopmargin=-2pt,
    innerbottommargin=8pt,
    roundcorner=5pt
]{excer}{Ejercicio}[section]

%En esta parte se colocan comandos que definen la forma en la que se van a escribir ciertas funciones%

\newcommand\abs[1]{\ensuremath{\left|#1\right|}}
\newcommand\divides{\ensuremath{\bigm|}}
\newcommand\cf[3]{\ensuremath{#1:#2\rightarrow#3}}

%recuerda usar \clearpage para hacer un salto de página

\begin{document}
    \setlength{\parskip}{5pt} % Añade 5 puntos de espacio entre párrafos
    \setlength{\parindent}{12pt} % Pone la sangría como me gusta
    \title{Curso de Variable Compleja}
    \author{Cristo Daniel Alvarado}
    \maketitle

    \tableofcontents %Con este comando se genera el índice general del libro%

    \chapter{Introducción}
    
    \section{Fundamentos}

    El objetivo principal de la teoría de las funciones analíticas es el análisis de funciones que localmente pueden ser descritas en términos de una serie de potencias convergente, dispuesta como:
    \begin{equation}
        \begin{split}
            f(x)&=a_0+a_1(x-x_0)+a_2(x-x_0)^2+...+a_n(x-x_0)^n+...\\
            &=\sum_{ k=0}^\infty a_k(x-x_0)^k,\quad\forall x\in]x_0-\delta,x_0+\delta[
        \end{split}
    \end{equation}
    siendo $\cf{f}{I}{\mathbb{R}}$ con $I$ un intervalo, $x_0\in I$ y $\delta>0$ tal que $]x_0-\delta,x_0+\delta[\subseteq]a,b[$. Cuando una funcion de este tipo puede ser descrita de la forma anterior para algún par $x_0$ y $\delta$, decimos en este caso que \textbf{$f$ es analítica en $x_0$}.

    En el caso que $I$ sea un intervalo abierto y $f$ sea analítica en $x_0$ para todo $x_0\in I$, decimos que \textbf{$f$ es analítica en $I$}.

    \begin{exa}
        Las funciones $x\mapsto P(x)$, $x\mapsto e^x$, $x\mapsto \sin x$ y $x\mapsto \cos x$ son analíticas en $\mathbb{R}$
    \end{exa}

    Debido a que como resultado de efectuar operaciones algebraicas y analíticas (suma, resta, multiplicación, división, integración y derivación) sobre series de potencias resulta nuevamente en una serie de potencias convergente, es de gran interés conocer las propiedades de estas funciones (más que nada debido a las ecuaciones diferenciales). Esto motiva el estudio particular de este tipo  de funciones.

    A pesar de lo amplia que es esta clase de funciones, ésta solamente forma una parte regular de las funciones \textit{infinitamente diferenciables}.

    \begin{propo}
        Sea $\cf{f}{]x_0-r,x_0+r[}{\mathbb{R}}$ una función, siendo $r>0$ y $x_0\in\mathbb{R}$. Entonces, $f$ es analítica en $x_0$ si y sólo si se satisfacen las condiciones siguientes:
        \begin{enumerate}
            \item $f$ tiene derivadas de todos los órdenes en un entorno de $x_0$.
            \item Existen $\delta,M>0$ tales que para todo $x\in]x_0-\delta,x_0+\delta[$ y para todo $k\in\mathbb{N}$ se cumple:
            \begin{equation*}
                \abs{f^{(k)}(x)}<M\frac{k!}{\delta^k}
            \end{equation*}
        \end{enumerate}
    \end{propo}

    \begin{proof}
        $\Rightarrow):$ Suponga que $f$ es analítica en $x_0$, entonces existen $a_0,a_1,...,a_n,...\in\mathbb{R}$ y $\rho>0$ tal que
        \begin{equation*}
            f(x)=a_0+a_1(x-x_0)+a_2(x-x_0)^2+...
        \end{equation*}
        para todo $x\in]x_0-\rho,x_0+\rho[$ (note que $\rho<r$). Se sabe por resultados de análisis real que $f$ tiene derivadas de todos los órdenes en $]x_0-\rho,x_0+\rho[$ y, en particular para todo $k\in\mathbb{N}$ se tiene que
        \begin{equation*}
            f^{(k)}(x)=k!a_k+\frac{(k+1)!}{1!}a_{ k+1}(x-x_0)+\frac{(k+2)!}{2!}a_{ k+2}(x-x_0)^2+...+\frac{(k+n)!}{n!}a_{ k+n}(x-x_0)^n+...
        \end{equation*}
        para todo $x\in]x_0-\rho,x_0+\rho[$. Fijemos $k\in\mathbb{N}$ y tomemos $\delta>0$ tal que $0<2\delta<\rho$. Si $x=x_0+2\delta$, entonces la serie anterior convergerá y, por ende en el límite debe suceder que
        \begin{equation*}
            \begin{split}
                \lim_{ n\rightarrow\infty}\frac{(k+n)!}{n!}a_{ k+n}(x-x_0)^n&=0\\
                \iff \lim_{ n\rightarrow\infty}a_{ k+n}(x_0+2\delta-x_0)^n&=0\\
                \iff a^k\lim_{ n\rightarrow\infty}a_{n}(2\delta)^n&=0\\
                \iff \lim_{ n\rightarrow\infty}a_{n}(2\delta)^n&=0\\
            \end{split}
        \end{equation*}
        (pues, $\lim_{ n\rightarrow\infty}\frac{(k+n)!}{n!}=1$). En particular, de lo anterior se deduce que $\left\{a_n(2\delta)^n \right\}_{ n=1}^{\infty}$ es una sucesión acotada, luego existe $M>0$ tal que
        \begin{equation*}
            \abs{a_n(2\delta)^n}<M',\quad\forall n\in\mathbb{N}
        \end{equation*}
        Por tanto, se tiene que para todo $x\in]x_0-\delta,x_0+\delta[$, al ser la serie de potencias convergente y ser el espacio $(\mathbb{R},\abs{\cdot})$ completo, es absolutamente convergente, luego:
        \begin{equation*}
            \begin{split}
                \abs{f^{(k)}(x)}&\leq k!\abs{a_k}+\frac{(k+1)!}{1!}\abs{a_{ k+1}}\abs{x-x_0}+...+\frac{(k+n)!}{n!}\abs{a_{ k+n}}\abs{x-x_0}^n+...\\
                &\leq k!\abs{a_k}+\frac{(k+1)!}{1!}\abs{a_{ k+1}}\abs{x_0+\delta-x_0}+...+\frac{(k+n)!}{n!}\abs{a_{ k+n}}\abs{x_0+\delta-x_0}^n+...\\
                &\leq k!\abs{a_k}+\frac{(k+1)!}{1!}\abs{a_{ k+1}}\delta+...+\frac{(k+n)!}{n!}\abs{a_{ k+n}}\delta^n+...\\
                &< k!\frac{M'}{(2\delta)^k}+\frac{(k+1)!}{1!}\cdot\frac{M'}{(2\delta)^{ k+1}}\delta+...+\frac{(k+n)!}{n!}\cdot\frac{M'}{(2\delta)^{ k+n}}\delta^n+...\\
                &=\frac{k!M'}{2^k}\left[1+\frac{k+1}{1!}\cdot\frac{1}{2}+...+\frac{(k+1)(k+2)\cdot...\cdot(k+n)}{n!}\cdot\frac{1}{2^n}+... \right]\\
            \end{split}
        \end{equation*}

    \end{proof}

    \chapter{Propiedades Elementales y Ejemplos de Funciones Analíticas}
    
    \section{Series de Potencias}

    Se darán ejemplos y se hablará sobre las propiedades fundamentales de las series de potencias.

    \begin{mydef}
        Sea $\left\{ a_n \right\}_{ n=1}^\infty$ una sucesión en $\mathbb{C}$. Decimos que la serie de $\sum_{n=1}^\infty a_n$ \textbf{converge a $z\in\mathbb{C}$}, si para todo $\varepsilon>0$ existe $N\in\mathbb{N}$ tal que
        \begin{equation*}
            n\geq N\Rightarrow\abs{\sum_{ k=1}^na_n-z }<\varepsilon
        \end{equation*}
        La serie $\sum_{n=1}^\infty a_n$ \textbf{converge absolutamente}, si $\sum_{n=1}^\infty\abs{a_n}$ converge.
    \end{mydef}

    \begin{propo}
        Si $\sum_{n=1}^\infty a_n$ converge absolutamente, entonces $\sum_{n=1}^\infty a_n$ es convergente.
    \end{propo}

    \begin{proof}
        Inmediata de las propiedades del módulo.
    \end{proof}

    \begin{mydef}
        Sea $\left\{a_n \right\}_{ n=1}^\infty$ una sucesión en $\mathbb{R}$. Se definen:
        \begin{itemize}
            \item $\limsup_{ n\rightarrow\infty}a_n=\lim_{ n\rightarrow\infty}\sup\left\{a_n,a_{ n+1},... \right\}$.
            \item $\liminf_{ n\rightarrow\infty}a_n=\lim_{ n\rightarrow\infty}\inf\left\{a_n,a_{ n+1},... \right\}$.
        \end{itemize}
        como el número real en $\overline{\mathbb{R}}$.
    \end{mydef}

    \begin{obs}
        El límite superior y límite inferior de una sucesión siempre existe.
    \end{obs}

    \begin{mydef}
        Una \textbf{serie de potencias alrededor de $a\in\mathbb{C}$} es una serie de la forma $\sum_{ n=0}^\infty a_n(z-a)^n$, siendo $\left\{ a_n \right\}_{ n=1}^\infty$ una sucesión en $\mathbb{C}$ y $z\in\mathbb{C}$.
    \end{mydef}

    \begin{exa}
        La serie geométrica
        \begin{equation*}
            \sum_{ n=0}^\infty z^n
        \end{equation*}
        es convergente a $\frac{1}{1-z}$ si y sólo si $\abs{z}<1$.
    \end{exa}

    \begin{theor}[\textbf{Critero $M$ de Weierestrass}]
        Para cada $n\in\mathbb{N}$, sea $\cf{u_n}{X}{\mathbb{C}}$ una función tal que existe $M_n\in\mathbb{R}$ tal que
        \begin{equation*}
            \abs{u_n}(x)<M_n,\quad\forall x\in X
        \end{equation*}
        entonces, si $\sum_{ n=1}^\infty M_n<\infty$ se tiene que la serie
        \begin{equation*}
            \sum_{ n=1}^\infty u_n
        \end{equation*}
        converge uniformemente.
    \end{theor}

    \begin{proof}
        Se hizo en Análisis Matemático I.
    \end{proof}

    \begin{theor}
        Sea $\sum_{ n=0}^\infty a_n(z-a)^n$ una serie de potencias, defina el número $R\in[0,\infty]$ tal que
        \begin{equation*}
            \frac{1}{R}=\limsup_{ n\rightarrow\infty}\abs{a_n}^{ 1/n}
        \end{equation*}
        entonces:
        \begin{enumerate}
            \item Si $z\in\mathbb{C}$ es tal que $\abs{z-a}<R$, la serie converge absolutamente.
            \item Si $z\in\mathbb{C}$ es tal que $\abs{z-a}>R$, los términos de la serie no son acotados, por lo que la serie diverge.
            \item Si $0<r<R$, la serie converge uniformemente en $\left\{ z\in\mathbb{C}\Big|\abs{z}\leq r \right\}$.
        \end{enumerate}
        El elemento no negativo de la recta real extendida $R$ es el único con las propiedades (1) y (2), y es llamado el \textbf{radio de convergencia de la serie $\sum_{ n=0}^\infty a_n(z-a)^n$}.
    \end{theor}

    \begin{proof}
        De (1): Se tienen dos casos; si $R>0$ y $R=0$:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{$R>0$}: Podemos suponer que $a=0$. Sea $z\in\mathbb{C}$ tal que $\abs{z}<R$. Existe $r\in\mathbb{R}$ tal que $\abs{z}<r<R$. $\frac{1}{R}=\limsup_{ n\rightarrow\infty}\abs{a_n}^{ 1/n}$, entonces existe $N\in\mathbb{N}$ tal que
            \begin{equation*}
                \abs{a_n}^{ 1/n}<\frac{1}{r},\quad\forall n\geq N
            \end{equation*}
            pues, $1/R<1/r$. Entonces:
            \begin{equation*}
                \abs{a_n}<\frac{1}{r^n},\quad\forall n\geq N
            \end{equation*}
            se sigue así que:
            \begin{equation*}
                \abs{a_nz^n}\leq\left(\frac{\abs{z}}{r}\right)^n,\quad\forall n\geq N
            \end{equation*}
            Por ende:
            \begin{equation*}
                \sum_{ n=N}^\infty\abs{a_nz^n}\leq\sum_{ n=N}^\infty\left(\frac{\abs{z}}{r}\right)^n<\infty
            \end{equation*}
            pues $\abs{z}/r<1$. Por tanto, la serie de potencias
            \begin{equation*}
                \sum_{ n=1}^\infty a_nz^n
            \end{equation*}
            es absolutamente convergente.
            \item Si $R=0$, entonces no existe $z\in\mathbb{C}$ tal que $\abs{z}<R$. Por tanto, el resultado se cumple por vacuidad.
        \end{itemize}

        De (2): El procedimiento es análogo (pero mostrando la divergencia de una serie geométrica) al de (1).

        De (3): Sea $r\in\mathbb{R}$ tal que $0<r<R$. Tomemos $\rho\in\mathbb{R}$ tal que $r<\rho<R$. Como en (1) existe $N\in\mathbb{N}$ tal que
        \begin{equation*}
            \abs{a_n}<\frac{1}{\rho},\quad\forall n\geq N
        \end{equation*}
        Entonces, si $\abs{z}\leq r$ se tiene que
        \begin{equation*}
            \abs{a_nz^n}\leq\left(\frac{r}{\rho}\right)^n,\quad\forall n\geq N
        \end{equation*}
        siendo $r/\rho<1$. Por el Criterio $M$ de Weierestrass se sigue que la serie de potencias
        \begin{equation*}
            \sum_{ n=1}^\infty \abs{a_nz^n}
        \end{equation*}
        converge uniformemente en $\left\{ z\in\mathbb{C}\Big|\abs{z}\leq r \right\}$.

        La unicidad de $R$ se sigue de (1) y (2).
    \end{proof}

    \begin{propo}
        Si $\sum_{ n=1}^\infty a_n(z-a)^n$ es una serie de potencias con radio de convergencia $R\in[0,\infty]$, entonces
        \begin{equation*}
            R=\lim_{n\rightarrow\infty}\abs{\frac{a_n}{a_{ n+1}}}
        \end{equation*}
        si el límite existe.
    \end{propo}

    \begin{proof}
        Poedmos suponer que $a=0$. Si el límite anterior existe, denotémoslo por
        \begin{equation*}
            \alpha=\lim_{n\rightarrow\infty}\abs{\frac{a_n}{a_{ n+1}}}
        \end{equation*}
        Probaremos que $\alpha=R$. Sea $z\in\mathbb{C}$:
        \begin{itemize}
            \item Suponga que $r\in\mathbb{R}$ es tal que $\abs{z}<r<\alpha$. Existe $N\in\mathbb{N}$ tal que
            \begin{equation*}
                \abs{\frac{a_{ n}}{a_{ n+1}}}>r,\quad\forall n\geq N
            \end{equation*}
            (pues, el límite converge a $\alpha$). Sea $B=\abs{a_n}r^N$. Entonces:
            \begin{equation*}
                \begin{split}
                    \abs{a_{ N+1}}r^{N+1}&=\abs{a_{ N+1}}rr^{N}\\
                    &<\abs{a_N}r^N\\
                    &=B\\
                \end{split}
            \end{equation*}
            por inducción se prueba rápidamente que:
            \begin{equation*}
                \abs{a_nr^n}\leq B,\quad\forall n\geq N
            \end{equation*}
            Entonces:
            \begin{equation*}
                \begin{split}
                    \abs{a_nz^n}&=\abs{a_nr^n}\cdot\frac{\abs{z^n}}{r^n}\\
                    &=B\cdot\frac{\abs{z}^n}{r^n},\quad\forall n\geq N \\
                \end{split}
            \end{equation*}
            Como $\abs{z}<r$, entonces $\frac{\abs{z}}{r}<1$. Por lo cual la serie
            \begin{equation*}
                \sum_{ n=1}^\infty a_nz^n
            \end{equation*}
            es absolutamente convergente para todo $z\in\mathbb{C}$ tal que $\abs{z}<\alpha$. Por (1) del Teorema anterior, debe suceder que $\alpha\leq R$.
            \item Un procedimiento análogo al anterior pero con $\abs{z}>\alpha$ prueba que la serie
            \begin{equation*}
                \sum_{ n=1}^\infty a_nz^n
            \end{equation*}
            no converge para todo $z\in\mathbb{C}$ tal que $\alpha<\abs{z}$. Por ende, $R\leq \alpha$
        \end{itemize}
        Por los dos incisos anteriores se sigue que $\alpha=R$.
    \end{proof}

    \begin{exa}
        La serie de potencias
        \begin{equation*}
            \sum_{ n=1}^\infty\frac{z^n}{n!}
        \end{equation*}
        tiene radio de convergencia $R=\infty$.
    \end{exa}

    \begin{proof}
        En efecto, veamos que:
        \begin{equation*}
            \begin{split}
                \lim_{n\rightarrow\infty}\abs{\frac{a_{ n}}{a_{n+1}}}&=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{(n+1)!}{n!}\\
                &=\lim_{n\rightarrow\infty}(n+1)\\
                &=\infty\\
            \end{split}
        \end{equation*}
        por lo cual, $R=\infty$.
    \end{proof}

    \begin{mydef}
        Se define la \textbf{función exponencial}, como la función $\cf{\exp}{\mathbb{C}}{\mathbb{C}}$ dada por:
        \begin{equation*}
            z\mapsto e^z=\exp(z)=\sum_{ n=0}^\infty\frac{z^n}{n!}
        \end{equation*}
        por la parte anterior, esta serie es absolutamente convergente en $\mathbb{C}$, por lo que la función $\exp$ está bien definida.
    \end{mydef}

    \begin{propo}
        \label{MultSumSeriesPot}
        Sean 
    \end{propo}

    \section{Ejercicios}

    \begin{excer}
        Pruebe que si $z_1,z_2\in\mathbb{C}$, entonces:
        \begin{equation*}
            e^{z_1+z_2}=e^{ z_1}e^{ z_1}
        \end{equation*}
    \end{excer}

    \begin{proof}
        En efecto, veamos que:
        \begin{equation*}
            \begin{split}
                e^{ x+iz_2}&=\sum_{ n=0}^\infty\frac{(z_1+z_2)^n}{n!}\\
                &=\sum_{ n=0}^\infty\frac{1}{n!}\sum_{ k=0}^n\binom{n}{k}z_1^kz_2^{ n-k}\\
                &=\sum_{ n=0}^\infty\sum_{ k=0}^n\frac{1}{n!}\cdot\frac{n!}{k!(n-k)!}z_1^kz_2^{ n-k}\\
                &=\sum_{ n=0}^\infty\sum_{ k=0}^n\frac{z_1^k}{k!}\cdot\frac{z_2^{n-k}}{(n-k)!}\\
            \end{split}
        \end{equation*}
        donde, recordemos que:
        \begin{equation*}
            e^z_1=\sum_{ n=0}^\infty\frac{z_1^n}{n!}\quad\textup{y}\quad e^ {z_2}=\sum_{ n=0}^\infty\frac{z_2^n}{n!}
        \end{equation*}
        por tanto, de la Proposición \ref{MultSumSeriesPot} se sigue que:
        \begin{equation*}
            e^{ z_1+z_2}=e^z_1e^{ z_2}
        \end{equation*}
    \end{proof}

    \begin{excer}
        Pruebe que
        \begin{equation*}
            e^z=e^x(\cos y+i\sin y)
        \end{equation*}
        donde $z=x+iy$.
    \end{excer}

    \begin{proof}
        Sea $z\in\mathbb{C}$. Se tiene que:
        \begin{equation*}
            \begin{split}
                e^z&=e^{x}e^{iy}
            \end{split}
        \end{equation*}
        Veamos que:
        \begin{equation*}
            \begin{split}
                e^{ iy}&=\sum_{n=0}^\infty\frac{(iy)^n}{n!}\\
                &=\sum_{n=0}^\infty\frac{(iy)^{2k}}{(2k)!}+\sum_{k=0}^\infty\frac{(iy)^{2k+1}}{(2k+1)!}\\
            \end{split}
        \end{equation*}
    \end{proof}



    \chapter*{Bibliografía}

    \begin{itemize}
        \item A. Markusevich, \textit{Teoría de las funciones analíticas}, Ed. Mir Moscu.
    \end{itemize}
    
\end{document}